1.	Các bước xây dựng mô hình dự đoán
Giả sử với những dữ liêu sẵn có, ta có thể bắt đầu công việc xây dựng mô hình dự đoán qua các công đoạn sau:
-	Phân tích tổng thể dữ liệu – Chiếm 50% thời gian
-	Xử lý sơ bộ dữ liệu (Xử lý liệu biên, dữ liệu bị thiếu) – 40% thời gian
-	Xây dựng mô hình dự đoán
-	Đánh giá sự chính xác của mô hình.
1.1	Phân tích tổng thể dữ liệu 
Do sự tiến bộ về các công cụ và thuật toán machine learning, nên việc xây dựng mô hình dự đoán có thể làm rất nhanh và dễ dạng. Do đó, thay vì dành phần lớn thời gian để thiết kế lại những gì đã có sẵn (mô hình dự đoán), ta dành thời gian đó cho việc quan sát sơ bộ dữ liệu để đánh giá tổng thể về độ tin cây, nhận diện các dữ liệu còn thiếu, các dữ liệu biên, các trường dữ liệu không liên quan đễn vấn đề cần giải quyết. Thời gian nay sẽ giúp chúng ta hiểu rõ hơn dữ liều mà mình đang làm việc, từ đó có cách tiếp cận đúng trong việc xây dựng mô hình dự đoán, tránh tình trạng mô hình được tạo ra dựa trên các giá trị không thực thế hay không tồn tại, ảnh hướng đến kết quả dự đoán.
1.2	Xử lý sơ bộ dữ liệu (Xử lý liệu biên, dữ liệu bị thiếu)
Đây được xem là phần chiếm nhiều thời gian nhất, cần những biện pháp thông minh để hoàn tất giai đoạn này. Đây là những cách để chúng ta sử lý những dữ liệu xấu.
o	Gán những biến tạm cho các giá trị còn thiếu: các giá trị còn thiếu của một  lượng thông tin có thể cho chúng ta biết nhiều điều. Bằng cách gán các giá trị tạm để mô hình dự đoán biết đó là giá trị còn thiếu có thể cho ra các kết quả chuẩn xác hơn.
o	Gán những giá trị còn thiếu bằng giá trị trung bình trong cùng một trường dữ liệu (data imputation). Đây cũng là cách phổ biến để xử lý các dữ liệu còn thiếu.
1.3	Xây dựng mô hình dự đoán
Sử dụng các công cụ hoặc các thuật toán để xây dụng mô hình dựa trên các dữ liệu đã được xử lý. Các kỹ thuật để xây dựng mô hình dự đoán sẽ được đề cập ở phần sau, Machine Learning.
1.4	Đánh giá sự chính xác của mô hình.
Đi kèm với xây dựng mô hình dự đoán là đánh giá mô hình dự đó. Có việc này đề chúng ta biết được sự tin cây của mô hình dự đoán lên các dữ liệu trong tương lai. Giai đoạn này là lúc chúng ta có thể đưa ra những quyết định có hay không sử dụng hay cải thiện mô hình dựa trên các thông số về độ chính xác hay RMSE đã được đề cập ở phần trước.
